\nonstopmode
\documentclass{article}
\usepackage[a4paper, total={7in, 9in}]{geometry}	%Margen 7-9
\usepackage[utf8]{inputenc}	%Tildes
\usepackage{graphicx}		%Para reescalar con \scalebox (descriptores)
\usepackage{MnSymbol}		%Para símbolo \invbackneg (scheduler)

\usepackage{ascii}			%Para caraceres ASCII
\usepackage[T1]{fontenc}

\usepackage{keystroke}		%Para teclado

\begin{document}

\tableofcontents
\newpage

\section{Acerca de este trabajo práctico}
\vspace{10pt}
\par{Este trabajo práctico se entrega como final para la materia Organización
del Computador II. Se realizó a partir del trabajo práctico número 3 de la
materia en la cursada correspondiente al primer cuatrimestre del año 2012.
En dicho trabajo, se desarrolló un kernel básico de 32 bits. El kernel tenía
la capacidad para manejar interrupciones, administrar la memoria, cargar
tareas y alternar la ejecución de dichas tareas a través de un \textit{scheduler}
\textit{round-robin}. Otras funciones incluían manejar llamadas al sistema
por parte de las tareas y cambiar el quantum de una tarea a través de comandos
introducidos por el teclado. El trabajo práctico original constaba de
una única pantalla en la que se podía ver el estado de cada una de
las 8 tareas cargadas. Para cada una, se tenía un espacio en
el que la tarea podía escribir mediante una llamada
al sistema. También se podía ver el mapa de memoria en el que se mostraba cada
página, si esta estaba libre y, si no lo estaba, a que tarea pertenecía. Una
pantalla alternativa mostraba los valores de los registros cuando ocurría una
interrupción.}\vspace{10pt}

\par{Este trabajo práctico presenta un kernel similar. La mayoría de las
funciones básicas se mantienen pero trabaja en modo 64 bits. Se agrega como
principal novedad un driver para acceder a un disco duro virtual. De esta
forma, en lugar de cargar 8 tareas estáticas, este kernel puede cargar
dinámicamente tareas a partir de binarios en el disco duro.}

\section{Sobre la interfaz de usuario}
\vspace{10pt}
\par{La interfaz de usuario se muestra en varias pantallas. En la primera fila
de la salida de
video se muestra el nombre de la pantalla actual. La penúltima fila es un campo
de entrada de texto en el cual se puede escribir con el teclado. Este campo
aparece en todas las pantallas. El teclado también sirve para interactuar con
los elementos de las pantallas, por lo tanto para introducir texto en el campo
este debe estar en foco. Con la tecla de tabulado (\Tab) se alterna el
foco entre el campo de texto y la pantalla actual. Por lo general,
El elemento fuera de foco aparece en gris. Si la primera fila es
azul significa que el foco está en la pantalla actual. Si es
gris, significa que el foco está en el campo de entrada. Al iniciar
el kernel, la pantalla actual es la terminal y el foco está puesto
en el campo de entrada. En la esquina inferior derecha de la pantalla, la
última posición de la salida de video contiene un caracter que se actualiza
tras cada interrupción del \textbf{clock}. Las tareas se identifican tanto con
un número de proceso (un número entero no negativo) o \textbf{PID}, como
con un ícono identificador (un caracter ASCII). Si bien es redundante
tener ambos identificadores, es útil poder representar a una tarea con
un sólo caracter, mientras que, para tareas con número de proceso mayor
a 9, se necesitarían al menos 2 caracteres.}

\subsection{Campo de entrada}
\vspace{10pt}
\par{Este campo se utiliza para que el usuario interactúe con el kernel a
través del teclado. Cuando está en foco, cada tecla de input\footnote{Tecla de
input: toda tecla con un caracter asociado. Es decir, las teclas de letras,
números y otros símbolos.} presionada escribe un caracter en el campo. La
posición del cursor (Parpadeando en azul) indica la posición en la que se
escribirá el siguiente caracter presionado. El cursor se
mueve automáticamente tras cada inserción. También puede moverse
manualmente con las flechas de dirección izquierda y derecha. Las teclas de
inicio (\Home) y de fin (\End) mueven el cursor al
principio y al final del campo de entrada. El tamaño máximo del
campo es de 75 caracteres. Si el campo está lleno, las teclas de input ya
no surtirán efecto. Las teclas de suprimir (\Del) y retroceso
(\BSpace) pueden utilizarse para borrar el caracter sobre el cursor o
el caracter anterior al cursor respectivamente. Al presionar la tecla
\Enter el contenido del campo se convierte en un mensaje que se envía
al kernel. Si el kernel reconoce el mensaje como un comando, ejecutará la
acción correspondiente. Al enviar un mensaje el campo se reinicia borrando
todos los caracteres en él. Al presionar la tecla \Ins cambia el
comportamiento del cursor y pasa a ser amarillo y negro. Si \textit{insert}
está activado los caracteres a la derecha del cursor no se trasladan una
posición a la derecha tras cada inserción (como sí sucede cuando
\textit{insert} esta desactivado) y el cursor no se mueve automáticamente
tras cada inserción. En la esquina inferior derecha de la pantalla hay un
caracter \textit{I}. Cuando \textit{insert} está activado, este se pone de
color amarillo.}\vspace{10pt}

\par{Si se presiona una tecla de input a la vez que se mantiene presionada la
tecla \Shift, el caracter ingresado será el caracter superior
asociado\footnote{Por ejemplo, si se presiona la tecla \keystroke{$1^!$}
mientras se mantiene presionada \Shift, el caracter ingresado será \textit{!}
en lugar de \textit{1}.}. En la esquina inferior derecha de la pantalla hay una
flecha apuntando hacia arriba. Cuando \Shift está presionada, esta se
pone de color amarillo. La tecla de bloqueo de mayúsculas
(\keystroke{CapsLock}) puede utilizarse para alternar las letras
mayúsculas y minúsculas. Cuando el kernel se inicia,
las mayúsculas están activadas. En la esquina inferior derecha de la pantalla,
una letra \textit{M} verde indica que las mayúsculas están activadas,
mientras que una \textit{m} verde indica que están desactivadas. Si las
mayúsculas están activadas, al presionar una tecla de una letra mientras se
mantiene presionada \Shift, se ingresará el caracter correspondiente
a la letra asociada en minúsculas. Este comportamiento sólo aplica a las teclas
de letras. El resto de las teclas de input actúa independientemente de las
mayúsculas y sólo se ven afectadas por la pulsación de \Shift.}

\subsection{Pantalla Terminal}
\vspace{10pt}
\par{La terminal es la pantalla principal del kernel. Funciona como una
terminal clásica. Cuando está en foco es celeste. La terminal almacena los
mensajes enviados por el usuario a través del campo de entrada, así como
los mensajes enviados por el kernel y las tareas. Contiene un registro de
los últimos acontecimientos del kernel. Cada vez que la terminal recibe un
mensaje, este se agrega al registro y se muestra al final de la pantalla,
junto con un caracter identificador del remitente. Este identificador
puede ser el identificador del kernel (\STX), el identificador del
usuario (\SOH) o un identificador de tarea.
Cuando el registro de mensajes es demasiado grande para mostrarse en la
pantalla, pueden utilizarse las teclas de dirección arriba y abajo para
desplazarse a través del registro. También pueden utilizarse las teclas
de página superior (\PgUp) y página inferior (\PgDown) para
avanzar más rápido. La segunda fila de la pantalla es una barra de progreso
(verde sobre magenta) que muestra qué porcentaje del registro está ocupado.
Cuando el registro se llena, los mensajes dejarán de agregarse a él. Si
el usuario envía un mensaje vacío a la terminal, el registro se elimina.}

\subsection{Pantalla Scheduler}
\vspace{10pt}
\par{El \textit{scheduler} muestra dinámicamente el estado de cada tarea. Cuando está
en foco es naranja. Cada tarea se muestra de la siguiente forma. Si en una
posición no hay cargada ninguna tarea, se muestra únicamente el caracter
$\invbackneg$. De lo contrario, se muestra un primer caracter que indica el
estado de la tarea según la siguiente tabla.}

\begin{center}
\begin{tabular}{|r||c|c c c c|c|c|}

\hline
\multicolumn{8}{|c|}{Indicador de estado de una tarea} \\
\hline
Caracter & \SI & $\backslash$ & $-$ & $/$ & $|$ & $\infty$ & \o \\
\hline
Estado & Cargada & \multicolumn{4}{|c|}{Ejecutando} & Esperando & Bloqueada\\
\hline

\end{tabular}
\end{center}

\par{Cuando la tarea está siendo ejecutada, el indicador es idéntico al
indicador del \textbf{clock} y está resaltado con verde y fondo celeste
(negro cuando la pantalla no está en foco). Este indicador cambia una
vez por cada interrupción del \textbf{clock}, es decir cada vez que la
tarea consume una unidad de quantum. Luego del caracter de estado
aparece el caracter identificador de la tarea, seguido por el valor
de quantum total de la tarea. Luego, el número de proceso
(\textbf{PID}) entre corchetes y, finalmente el nombre de la tarea.
Una línea más abajo se muestra la dirección del tope de la pila de la
tarea, es decir, el valor de su \textbf{RSP}. Esta información se actualiza
tras cada cambio de contexto. En la pantalla del \textit{scheduler} se muestra también
el quantum actual de la tarea que está siendo ejecutada. Esta información se
mustra abajo de las tareas.}\vspace{10pt}

\par{Con las flechas de dirección se puede seleccionar una tarea o un espacio
vacío. Al iniciar el kernel la tarea seleccionada es la primera. El nombre de
la tarea seleccionada aparece en blanco sobre azul (gris sobre negro cuando
la pantalla no está en foco). Si se presiona la tecla \keystroke{L} sobre una
posición vacía, se cargará en esa posición una tarea igual a la tarea idle.
Si se presiona la tecla \keystroke{R} sobre una tarea cargada, esta comenzará
a ejecutarse (pasará al estado \textit{esperando} hasta que el \textit{scheduler}
le permita ejecutarse). Si se presiona la tecla \keystroke{S} todas las tareas
cargadas comenzarán a ejecutarse. Si se presiona la tecla \keystroke{K} sobre
una tarea, esta se eliminará. Si se presionan las teclas \keystroke{+} o
\keystroke{-} se incrementará o reducirá respectivamente en 10 el valor
de quantum de la tarea seleccionada. Si se presiona la tecla \keystroke{B}
sobre una tarea en ejecución, esta se bloqueará. Si se presiona la tecla
\keystroke{U} sobre una tarea bloqueada, esta se desbloqueará.}

\subsection{Pantalla MMU}
\vspace{10pt}
\par{La pantalla MMU es un mapa de memoria. Cada posición representa
una página de memoria. El caracter que ocupa cada posición corresponde al
dueño de la página representada por dicha posición. Las posiciones totalmente
rojas corresponden a páginas libres. Los caracteres que representan a las
tareas son los mismos que los que aparecen en el \textit{scheduler} y en la terminal.
Los identificadores del kernel y del usuario son los mismos que en la terminal
(\STX y \SOH respectivamente). El color del caracter indica el propósito de
la página. Este puede ser azul para el driver del disco duro, celeste para
el registro de la terminal, verde para la pantalla, violeta para las tablas
de paginación, naranja para la pila de una tarea o negro para
otros.}\vspace{10pt}

\par{El caracter parpadeante muesra la página seleccionada. Con las flechas de
dirección puede moverse el selector. En la barra superior (la primera fila
de la pantalla) aparece la dirección física de la página seleccionada, una
copia de su ícono y el propósito de dicha página. Con la tecla \keystroke{M}
se reserva la página seleccionada para el usuario (la página no se mapea).
Con las teclas \keystroke{+} o \keystroke{-} se cambia el dueño de la página
seleccionada (ya sea que la página esté mapeada o no, no se mapea). Con las
teclas \PgUp y \PgDown se cambia el propósito de la página. Con la tecla
\keystroke{F} se libera la página seleccionada (tampoco se desmapea)\footnote{
En la sección de código correspondiente a paginación se detallan las
diferencias entre reservar páginas con o sin mapeo.}.}

\subsection{Pantalla de registros}
\vspace{10pt}
\par{Esta pantalla muestra el estado de los registros de cada tarea. Cuando
está en foco es verde. Si se presionan las teclas de dirección izquierda
y derecha se cambia la tarea que se muestra. Esta pantalla aparece también
tras una interrupción que no sea del \textbf{clock}, del teclado ni una
llamada al sistema.}

\subsection{Pantalla de una tarea}
\vspace{10pt}
\par{Cada vez que se carga una tarea se le asigna una pantalla (un espacio de
memoria que se pueda mostrar como una pantalla más). La tarea puede modificar
su pantalla a través de llamadas al sistema. En la barra superior (la primera
fila de la pantalla) se muestra la información de la tarea. Al igual que en
la pantalla del \textit{scheduler}, aquí se muestra el nombre, el ícono identificador
y el número de proceso (\textbf{PID}) entre corchetes. Además se muestra
el estado de la tarea en la primera posición. Los caracteres utilizados
para mostrarlo son los mismos que los utilizados en la pantalla del \textit{scheduler}.
Finalmente se muestra el quantum actual (si la tarea está actualmente en
ejecución, si no, un guión) seguido del quantum total de la
tarea. Con las teclas \keystroke{+} o \keystroke{-} se incrementa o reduce
respectivamente en 10 el valor de quantum de la tarea. Si la tarea está
cargada puede iniciarse con \Enter. Si se presiona \keystroke{F4} la tarea
se eliminará.}

\newpage

\subsection{Comandos}
\vspace{10pt}
\par{Los siguientes mensajes serán reconocidos por la terminal como comandos.}

\begin{center}
\scalebox{0.95}{
\begin{tabular}{|c|c|c|}

\hline
\multicolumn{3}{|c|}{Comandos del kernel} \\
\hline
Comando & Acción & Parámetros \\
\hline
\hline
LIST & Devuelve a la terminal una lista de comandos generales & - \\
\hline
LIST P & Devuelve a la terminal una lista de comandos de la pantalla & - \\
\hline
LIST D & Devuelve a la terminal una lista de comandos de debug & - \\
\hline
LIST M & Devuelve a la terminal una lista de comandos de memoria & - \\
\hline
LIST S & Devuelve a la terminal una lista de comandos del scheduler & - \\
\hline
LIST T & Devuelve a la terminal una lista de comandos de tareas & - \\
\hline
\hline
TERM & Cambia a la pantalla de la terminal & - \\
\hline
SCHED & Cambia a la pantalla del scheduler & - \\
\hline
MMU & Cambia a la pantalla de memoria & - \\
\hline
REG & Cambia a la pantalla de los registros & - \\
\hline
TSK <t> & Cambia a la pantalla de una tarea & t: PID de la tarea \\
\hline
\hline
INT <i> & Provoca una interrupción del kernel & i: Tipo de interrupción \\
\hline
WAIT <t> & Detiene todo proceso del kernel & t: Cantidad de ciclos detenido \\
\hline
CLEAR & Elimina el registro de la terminal & - \\
\hline
USER <s> & Renombra usuario & s: Nuevo nombre \\
\hline
\hline
MALL-K & Reserva una página del kernel para el usuario & - \\
\hline
MALL-K <t> & Reserva una página del kernel para una tarea & t: PID de
la tarea \\
\hline
MALL-U & Reserva una página de usuario para el usuario & - \\
\hline
MALL-U <t> & Reserva una página de usuario para una tarea & t: PID de
la tarea \\
\hline
FREE <p> & Libera una página & p: Índice de la página en la MMU \\
\hline
FREE <p> & Libera una página & p: Dirección física de la página \\
\hline
\hline
LOAD <f> & Carga una nueva tarea & f: Ruta del binario (en el disco) \\
\hline
RUN <t> & Comienza ejecución de una tarea & t: PID de la tarea \\
\hline
START & Comienza ejecución de todas las tareas & - \\
\hline
EXEC <f> & Carga y Comienza a ejecutar una nueva tarea & f: Ruta del binario
(en el disco) \\
\hline
PLAY <f> & Carga, ejecuta y muestra una nueva tarea & f: Ruta del binario
(en el disco) \\
\hline
KILL <t> & Elimina una tarea & t: PID de la tarea \\
\hline
Q-UP <t> & Incrementa en 10 el quantum una tarea & t: PID de la tarea \\
\hline
Q-DN <t> & Decrementa en 10 el quantum de una tarea & t: PID de la tarea \\
\hline
QUAN <t> <q> & Cambia el quantum de una tarea & t: PID de la tarea;
q: Quantum \\
\hline
\hline
CAT <f> & Ejecuta la tarea CAT (leer un archivo) & f: Ruta del archivo (en el disco) \\
\hline
VIM <f> <c> & Ejecuta la tarea VIM (escribir un archivo) & f: Ruta; c: Contenido a escribir \\
\hline
\end{tabular}}
\end{center}

\par{Los comandos \textbf{LOAD}, \textbf{EXEC} y \textbf{PLAY} pueden recibir
además parámetros para la tarea. La cadena de caracteres después del comando se
divide por espacios. La primera subcadena obtenida corresponderá a la ruta
del binario a ejecutar. El resto de las subcadenas serán pasadas como
parámetros a la tarea.}

\newpage

\subsection{Llamadas al sistema}
\vspace{10pt}
\par{A continuación se muestran las llamadas al sistema que maneja el kernel.
Para realizar una llamada, la tarea debe introducir en el registro \textbf{RDI}
el identificador de llamada y solicitar una interrupción de tipo 36.}

\begin{center}
\scalebox{0.97}{
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}

\hline
Nombre & Id & \multicolumn{5}{|c|}{Parámetros} & Descripción \\
\hline
 & {\tiny RDI} & {\tiny RSI} & {\tiny RDX} & {\tiny RCX} &
{\tiny R8} & {\tiny R9} & \\
\hline
\hline
Malloc & 0 & & & & & & Reserva una página de memoria \\
\hline
Free & 1 & dir & & & & & Libera una página de memoria \\
\hline
Send & 2 & *msg & & & & & Envía un mensaje a la terminal \\
\hline
Paint & 3 & mode & x & y & w & h & Pinta un rectangulo en la pantalla
de la tarea \\
\hline
Print & 4 & *msg & x & y & mode & & Imprime texto en
la pantalla de la tarea \\
\hline
Wait & 5 & time & & & & & Bloquea a la tarea durante \textit{time} ciclos
de \textbf{clock} \\
\hline
Wait$_k$ & 6 & k & & & & & Bloquea a la tarea hasta que se
presione una tecla \\
\hline
Read & 8 & *path & *buffer & cant\_bytes & & &
Accede a un archivo del disco \\
\hline
End & 9 & & & & & & Finaliza la ejecución \\
\hline
Name & 10 & *msg & & & & & Cambia el nombre de la tarea \\
\hline
Pid & 11 & & & & & & Devuelve el número de proceso (\textbf{PID}) de la tarea \\
\hline
Run & 12 & *path & & & & & Ejecuta una nueva tarea y devuelve su \textbf{PID} \\
\hline
Stamp & 13 & *path & x & y & w & h & Imprime un mapa de bits en la pantalla de
la tarea\\
\hline
Yield & 14 & & & & & & Cede su tiempo de ejecución\\
\hline
Write & 15 & *path & *buffer & cant\_bytes & & &
Escribe en un archivo del disco \\
\hline

\end{tabular}}
\end{center}

\par{Las funciones de cada llamada al sistema se detallan en la subsección de
llamadas al sistema de la sección \textit{código}.}

\section{Código fuente: Carpeta src}
\vspace{10pt}
\par{Carpeta con los archivos de código fuente.}

\subsection{Control de \textbf{Strings}: ansi/string.h y string.c}%__STRING_H__
\vspace{10pt}
\par{Funciones para manejar cadenas de caracteres. Respetan la interfaz
\textit{ANSI} de \textbf{C}. Implementa memset, memcpy, strcpy y
strcmp.}

\subsection{Primitivas del \textbf{clock}: cui/clock.h y clock.c}%__CLOCK_H__
\vspace{10pt}
\par{Funciones básicas para manejar el reloj interno. Se define la variable
\textit{wait\_counter} de tipo \textbf{unsigned char}, la cual se utiliza
para hacer que el kernel
espere una determinada cantidad de tiempo antes de hacer algo.}\vspace{10pt}

{\Large\textbf{bool} is\_waiting()}\vspace{10pt}

\par{\textbf{Devuelve \textit{true} si el kernel está esperando.} La variable
\textit{wait\_counter} se inicializa en 0. Cuando el kernel debe
esperar le asigna un valor entero positivo proporcional a la cantidad de tiempo
que debe esperar. En cada interrupción del \textbf{clock}, si la variable es
mayor a 0, se decrementa. La función devuelve si
la variable \textit{wait\_counter} vale más de 0.}\vspace{10pt}

{\Large\textbf{void} wait\_clock()}\vspace{10pt}

\par{\textbf{Notifica un ciclo de clock transcurrdo.} Decrementa en 1 la
variable \textit{wait\_counter} a menos que el valor de esta sea 0. Es llamada
tras cada interrupción del \textbf{clock}.}\vspace{10pt}

\newpage

{\Large\textbf{void} wait\_end()}\vspace{10pt}

\par{\textbf{Cancela la espera del kernel.} Le asigna el valor 0 a la variable
\textit{wait\_counter}.}\vspace{10pt}

{\Large\textbf{void} wait(\textbf{int} t)}\vspace{10pt}

\par{\textbf{Pone al kernel en espera. El kernel se queda haciendo polling
durante ese tiempo.} Asigna \textit{t} a la variable \textit{wait\_counter}.
Luego, se queda ciclando hasta que dicha variable vuelva a valer 0. Eso
ocurrirá después de \textit{t} llamadas a la función \textit{wait\_clock} (una
por cada interrupción del \textbf{clock}). Esta función detiene el
kernel por \textit{t} ciclos de \textbf{clock}.}

\subsection{Primitivas de la \textbf{pantalla}: cui/cui.h y cui.c}%__CUI_H__
\vspace{10pt}
\par{Funciones básicas para manejar la pantalla.
se definen la estructura \textit{pixel\_t} que representa una posición (fila y
columna) en la pantalla y la estructura \textit{screen\_buffer\_entry\_t} que
representa el par caracter y modo (dos bytes) de cada posición en la salida
de video. La variable \textit{screen\_buffer} es el arreglo de
\textit{screen\_buffer\_entry\_t} correspondientes a la pantalla.}\vspace{10pt}

{\Large\textbf{void} set\_char(\textbf{pixel\_t} p, \textbf{char}
c)}\vspace{10pt}

\par{\textbf{Dibuja un caracter ASCII en la pantalla.} Ubica el caracter
ASCII \textit{c} en la posición \textit{p} de la pantalla
escribiendo en el arreglo \textit{screen\_buffer}.}\vspace{10pt}

{\Large\textbf{char} get\_char(\textbf{pixel\_t} p)}\vspace{10pt}

\par{\textbf{Retorna un caracter en la pantalla.} Retorna el caracter ASCII en
la posición del arreglo \textit{screen\_buffer} correspondiente a la posición
en pantalla \textit{p}.}\vspace{10pt}

{\Large\textbf{void} set\_mode(\textbf{pixel\_t} p,
\textbf{unsigned char} mode)}\vspace{10pt}

\par{\textbf{Pinta una posición de la pantalla.} Asigna el modo \textit{mode}
al \textit{screen\_buffer\_entry\_t}
correspondiente a la posición \textit{p} en el arreglo
\textit{screen\_buffer}.}\vspace{10pt}

{\Large\textbf{unsigned char} get\_mode(\textbf{pixel\_t} p)}\vspace{10pt}

\par{\textbf{Retorna el modo de una posición en la pantalla.} Retorna el modo
de la posición \textit{p} en la pantalla. Para eso,
accede al elemento correpondiente en el arreglo
\textit{screen\_buffer}.}\vspace{10pt}

{\Large\textbf{void} print\_m(\textbf{pixel\_t} start,
\textbf{char}* message, \textbf{unsigned char} mode)}\vspace{10pt}

\par{\textbf{Imprime un mensaje con color en la pantalla.} Toma una cadena de
caracteres en la dirección \textit{message} e imprime cada caracter en
una posición contínua en la pantalla a partir de la
posición correspondiente a \textit{start}. También cambia el modo de cada
posición que escribe a \textit{mode}. Cuando el caracter a escribir equivale
a 10, se detiene. También se detiene si se alcanza el límite derecho de
la salida de video.}\vspace{10pt}

{\Large\textbf{void} print(\textbf{pixel\_t} start,
\textbf{char}* message)}\vspace{10pt}

\par{\textbf{Imprime un mensaje en la pantalla.} Es equivalente a
\textit{print\_m} pero no altera el modo de las posiciones sobre las
que escribe.}\vspace{10pt}

{\Large\textbf{void} clear\_screen()}\vspace{10pt}

\par{\textbf{Limpia la pantalla.} Escribe el caracter ASCII 32 (espacio) con
fondo negro y letra blanca en cada posición de la pantalla. A cada
\textit{screen\_buffer\_entry\_t} del arreglo \textit{screen\_buffer} le
asigna el caracter espacio y el modo blanco sobre negro.}\vspace{10pt}

{\Large\textbf{void} paint\_c(\textbf{pixel\_t} start, \textbf{pixel\_t} end,
\textbf{unsigned char} mode, \textbf{char} c)}\vspace{10pt}

\par{\textbf{Pinta un recuadro en la pantalla.} Recorre todas las posiciones
de la pantalla entre \textit{start} y \textit{end}. A cada posición
le asigna el modo \textit{mode}. Reemplaza el caracter de cada posición con
\textit{c}.}\vspace{10pt}

{\Large\textbf{void} paint(\textbf{pixel\_t} start, \textbf{pixel\_t} end,
\textbf{unsigned char} mode)}\vspace{10pt}

\par{\textbf{Pinta un recuadro en la pantalla.} Es equivalente a
\textit{paint\_c} pero mantiene el caracter previo de cada
posición.}\vspace{10pt}

\par{El resto de las funciones de \textit{cui.c} son variantes de las
anteriores. Difieren en que, por ejemplo, en lugar de modificar la salida
de video, modifican otro arreglo de \textit{screen\_buffer\_entry}
almacenado en memoria (útil para pintar las pantallas de las tareas que no se
están mostrando), o esepran un intervalo de tiempo entre una modificación
y la siguiente (útil para hacer animaciones).}

\subsection{Primitivas del \textbf{teclado}: cui/key.h y key.c}%__KEY_H__
\vspace{10pt}
\par{Funciones básicas para manejar el teclado. Se
declaran variables para controlar el input del teclado. La variable
\textit{is\_shift\_pressed} es un booleano que indica si se
está presionando alguna tecla \Shift. La variable
\textit{is\_bloq\_mayus} es un booleano que indica si están activadas las
mayúsculas. La variable \textit{char\_key\_array} es un arreglo
de caracteres en el que en cada posición se encuentra el
caracter ASCII correspondiente al scancode de una tecla de input.
La variable \textit{char\_KEY\_array} es equivalente pero con el
caracter superior correspondiente al scancode (el que resulta de
presionar \Shift y la tecla)}.\vspace{10pt}

{\Large\textbf{char} icon(\textbf{char} pid)}\vspace{10pt}

\par{\textbf{Devuelve un ícono identificador.} Obtiene el ícono
correspondiente a la tarea \textit{pid} para mostrar como caracter
identificador de dicha tarea. También devuelve los íconos de kernel y
usuario si el \textit{pid} es -2 o -3 respectivamente (-1 está
reservado para la constante NO\_PID).}\vspace{10pt}

{\Large\textbf{bool} char\_key(\textbf{unsigned char} k)}\vspace{10pt}

\par{\textbf{Determina si un scancode corresponde a un caracter ASCII.}
Compara el scancode \textit{k} con los scancodes de teclas de input y
devuelve si alguno es igual a \textit{k}.}\vspace{10pt}

{\Large\textbf{bool} letter\_key(\textbf{unsigned char} k)}\vspace{10pt}

\par{\textbf{Determina si un scancode corresponde a una letra.}
Devuelve si el scancode \textit{k} corresponde a una tecla de input
con una letra.}\vspace{10pt}

{\Large\textbf{void} wait\_for\_key(\textbf{unsigned char} k)}\vspace{10pt}

\par{\textbf{Espera a que se presione una tecla.} Pone al kernel a hacer
\textit{polling} hasta que se presione la tecla \textit{k}.}\vspace{10pt}

{\Large\textbf{unsigned char} pressed\_key()}\vspace{10pt}

\par{\textbf{Devuelve el scancode correspondiente a la última tecla
presionada.} Lee la entrada del teclado y devuelve el valor
obtenido.}\vspace{10pt}

{\Large\textbf{char} key\_to\_char(\textbf{unsigned char} k)}\vspace{10pt}

\par{\textbf{Convierte un scancode en un caracter ASCII.} Si \textit{k}
corresponde a una tecla de input devuelve el caracter ASCII
correspondiente. Si no, devuelve 0. Tiene en cuenta si las mayúsculas
están activadas y si la tecla \Shift está presionada.}\vspace{10pt}

\newpage

{\Large\textbf{void} input\_shift()}\vspace{10pt}

\par{\textbf{Notifica que se presionó la tecla \Shift.} Asigna
\textit{true} a la variable \textit{is\_shift\_pressed}.}\vspace{10pt}

{\Large\textbf{void} break\_shift()}\vspace{10pt}

\par{\textbf{Notifica que se liberó la tecla \Shift.} Asigna
\textit{false} a la variable
\textit{is\_shift\_pressed}.}\vspace{10pt}

{\Large\textbf{void} input\_caps()}\vspace{10pt}

\par{\textbf{Notifica que se presionó la tecla \keystroke{CapsLock}.}
Alterna el valor de la variable \textit{is\_bloq\_mayus}.}\vspace{10pt}

{\Large\textbf{char} getc()}\vspace{10pt}

\par{\textbf{Devuelve el caracter de una tecla presionada.} Se queda
esperando a que se presione una tecla de input en el teclado. Luego
retorna el caracter ASCII correspondiente a la tecla presionada.}\vspace{10pt}

{\Large\textbf{unsigned int} gets(\textbf{char}* dir)}\vspace{10pt}

\par{\textbf{Obtiene una cadena de caracteres a partir del teclado.} Se
queda esperando a que se presionen teclas del teclado. Mientras no se
presione la tecla \Enter guarda los caracteres correspondientes
a cada tecla de input presionada. Los caracteres se guardan a partir
de \textit{dir}. Cuando se presiona la tecla \Enter se agrega
un caracter de salto de línea (0x0A) y se devuelve la cantidad de
caracteres escritos incluyendo el salto de línea.}

\subsection{Primitivas del \textbf{driver de disco duro}: fat/hd/driver.h y
driver.c}%__HD_DRIVER_H__
\vspace{10pt}

\par{Driver del disco rígido. Exporta funciones para leer y escribir bloques
del disco usando \textbf{LBA}. Se define la estructura
\textbf{lba28\_addr\_t} para manejar direcciones \textbf{LBA}. Esta
estructura es una unión entre un entero de 32 bits y la estructura
\textbf{lba\_bits}, que no es más que campos de bits representando una
dirección \textbf{LBA}.}\vspace{10pt}

{\Large\textbf{void} hd\_init()}\vspace{10pt}

\par{\textbf{Inicialización del driver de disco.} Desactiva las interrupciones
del disco rígido ya que las lecturas se hacen con \textit{polling}.}
\vspace{10pt}

{\Large\textbf{void} read\_block(\textbf{void}* buf,
\textbf{lba28\_addr\_t}* addr, \textbf{unsigned int} sector\_count)}
\vspace{10pt}

\par{\textbf{Lee sectores consecutivos en el disco.} Lee
\textit{sector\_count} sectores a partir de la dirección
\textbf{LBA}\textit{addr} y almacena el contenido en la dirección de
memoria \textit{buf}.}\vspace{10pt}

{\Large\textbf{void} write\_block(\textbf{void}* buf,
\textbf{lba28\_addr\_t}* addr, \textbf{unsigned int}
sector\_count)}\vspace{10pt}

\par{\textbf{Escribe sectores consecutivos en el disco.} Escribe
\textit{sector\_count} sectores a partir de la dirección \textbf{LBA}
\textit{addr} con los datos tomados de la dirección de memoria \textit{buf}.}

\subsection{Primitivas del \textbf{sistema de archivos}: fat/fat.h
y fat.c}%__FAT_12__H__
\vspace{10pt}

\par{Funciones para manejar un sistema de archivos \textbf{FAT12}. Se definen
las estructuras \textit{fat12\_boot\_sector} y\\\textit{fat12\_dir\_entry}
para representar un sector con información de booteo y una entrada de una
tabla \textbf{FAT} respectivamente. Se declaran las variables
\textit{boot\_sector} y \textit{fat} para almacenar en memoria la información
del sector de booteo y la tabla \textbf{FAT} respectivamente.}\vspace{10pt}

{\Large\textbf{void} fat12\_init()}\vspace{10pt}

\par{\textbf{Inicializa el driver de la tabla \textbf{FAT}.} Carga en memoria
el \textit{boot sector} del cual obtiene algunos parámetros de la implementación
como la ubicación de la tabla \textbf{FAT} para luego cargarla también. Esta
información se guarda en páginas de memoria reservadas en las variables
\textit{boot\_sector} y \textit{fat} respectivamente.}\vspace{10pt}

{\Large\textbf{int} read\_file(\textbf{char}* filename, \textbf{void}* buf,
\textbf{unsigned int} num\_bytes)}\vspace{10pt}

\par{\textbf{Lee un archivo del \textit{filesystem}.} Lee \textit{num\_bytes}
bytes del archivo con ruta \textit{filename} y almacena su contenido en la
dirección de memoria \textit{buf}. Llama a la función \textit{read\_block}
de \textit{fat/hd/driver.c} para leer del disco. Si no encuentra el archivo
solicitado devuleve 0. En otro caso devuelve el tamaño del
archivo.}\vspace{10pt}

{\Large\textbf{int} write\_file(\textbf{char}* path\_to\_file,
\textbf{void}* buf, \textbf{unsigned int} num\_bytes)}\vspace{10pt}

\par{\textbf{Crea un archivo en el \textit{filesystem}.} Crea un nuevo archivo
con la ruta \textit{path\_to\_file} y escribe en él \textit{num\_bytes}
bytes tomados de la dirección de memoria \textit{buf}. Llama a la
función \textit{write\_block} de \textit{fat/hd/driver.c} para escribir en el
disco. Retorna el parámetro \textit{num\_bytes}.}

\subsection{Definición de la tabla de \textbf{descriptores globales}:
gdt/gdt.h y gdt.c}%__GDT_H__
\vspace{10pt}
\par{Se declaran las estructuras básicas para generar la tabla de
descriptores. La variable \textit{gdt} es un arreglo de 7 estructuras
de tipo \textit{gdt\_entry\_t}, donde cada elemento representa un
descriptor. En el archivo \textit{gdt.c} se define cada descriptor
harcodeado. Como el kernel trabaja en modo \textit{32 bits} y
\textit{64 bits} se necesitan dos descriptores de video, dos
descriptores de datos y dos de código. El primer descriptor es
el descriptor nulo. A continuación se muestra la tabla con sus
respectivos descriptores.}

\begin{center}
\begin{tabular}{|r||l|}

\hline
\multicolumn{2}{|c|}{GDT} \\
\hline
Índice & Descriptor\\
\hline
0 & Nulo\\
\hline
1 & Memoria de Video (32-bits) \\
\hline
2 & Memoria de Video (64-bits)\\
\hline
3 & Segmento de Datos (64-bits)\\
\hline
4 & Segmento de Datos (32-bits)\\
\hline
5 & Segmento de Código (64-bits)\\
\hline
6 & Segmento de Código (32-bits)\\
\hline

\end{tabular}
\end{center}

\scalebox{0.8}{
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}

\hline
\multicolumn{32}{|c|}{\textbf{Descriptor Nulo}} \\
\hline
\multicolumn{8}{|c|}{Base (24-31)} & G & DB & L & AVL & \multicolumn{4}{|c|}{Límite (16-19)} &
P & \multicolumn{2}{|c|}{DPL} & S & \multicolumn{4}{|c|}{Tipo} & \multicolumn{8}{|c|}{Base (16-23)}\\
\hline
0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 &
0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
\hline
\hline
\multicolumn{16}{|c|}{Base (0-15)} & \multicolumn{16}{|c|}{Límite (0-15)} \\
\hline
\hline
0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 &
0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
\hline

\end{tabular}}\vspace{10pt}

\scalebox{0.8}{
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}

\hline
\multicolumn{32}{|c|}{\textbf{Descriptor de Memoria de Video (32-bits)}} \\
\hline
\multicolumn{8}{|c|}{Base (24-31)} & G & DB & L & AVL & \multicolumn{4}{|c|}{Límite (16-19)} &
P & \multicolumn{2}{|c|}{DPL} & S & \multicolumn{4}{|c|}{Tipo} & \multicolumn{8}{|c|}{Base (16-23)}\\
\hline
0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 &
1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 & 0 \\
\hline
\hline
\multicolumn{16}{|c|}{Base (0-15)} & \multicolumn{16}{|c|}{Límite (0-15)} \\
\hline
\hline
0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 &
0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
\hline

\end{tabular}}\vspace{10pt}

\scalebox{0.8}{
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}

\hline
\multicolumn{32}{|c|}{\textbf{Descriptor de Memoria de Video (64-bits)}} \\
\hline
\multicolumn{8}{|c|}{Base (24-31)} & G & DB & L & AVL & \multicolumn{4}{|c|}{Límite (16-19)} &
P & \multicolumn{2}{|c|}{DPL} & S & \multicolumn{4}{|c|}{Tipo} & \multicolumn{8}{|c|}{Base (16-23)}\\
\hline
0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 &
1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 & 0 \\
\hline
\hline
\multicolumn{16}{|c|}{Base (0-15)} & \multicolumn{16}{|c|}{Límite (0-15)} \\
\hline
\hline
0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 &
0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
\hline

\end{tabular}}\vspace{10pt}

\scalebox{0.8}{
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}

\hline
\multicolumn{32}{|c|}{\textbf{Descriptor de Segmento de Datos (64-bits)}} \\
\hline
\multicolumn{8}{|c|}{Base (24-31)} & G & DB & L & AVL & \multicolumn{4}{|c|}{Límite (16-19)} &
P & \multicolumn{2}{|c|}{DPL} & S & \multicolumn{4}{|c|}{Tipo} & \multicolumn{8}{|c|}{Base (16-23)}\\
\hline
0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 &
1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
\hline
\hline
\multicolumn{16}{|c|}{Base (0-15)} & \multicolumn{16}{|c|}{Límite (0-15)} \\
\hline
\hline
0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 &
1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 \\
\hline

\end{tabular}}\vspace{10pt}

\scalebox{0.8}{
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}

\hline
\multicolumn{32}{|c|}{\textbf{Descriptor de Segmento de Datos (32-bits)}} \\
\hline
\multicolumn{8}{|c|}{Base (24-31)} & G & DB & L & AVL & \multicolumn{4}{|c|}{Límite (16-19)} &
P & \multicolumn{2}{|c|}{DPL} & S & \multicolumn{4}{|c|}{Tipo} & \multicolumn{8}{|c|}{Base (16-23)}\\
\hline
0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 &
1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
\hline
\hline
\multicolumn{16}{|c|}{Base (0-15)} & \multicolumn{16}{|c|}{Límite (0-15)} \\
\hline
\hline
0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 &
1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 \\
\hline

\end{tabular}}\vspace{10pt}

\scalebox{0.8}{
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}

\hline
\multicolumn{32}{|c|}{\textbf{Descriptor de Segmento de Código (64-bits)}} \\
\hline
\multicolumn{8}{|c|}{Base (24-31)} & G & DB & L & AVL & \multicolumn{4}{|c|}{Límite (16-19)} &
P & \multicolumn{2}{|c|}{DPL} & S & \multicolumn{4}{|c|}{Tipo} & \multicolumn{8}{|c|}{Base (16-23)}\\
\hline
0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 &
1 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
\hline
\hline
\multicolumn{16}{|c|}{Base (0-15)} & \multicolumn{16}{|c|}{Límite (0-15)} \\
\hline
\hline
0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 &
1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 \\
\hline

\end{tabular}}\vspace{10pt}

\scalebox{0.8}{
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}

\hline
\multicolumn{32}{|c|}{\textbf{Descriptor de Segmento de Código (32-bits)}} \\
\hline
\multicolumn{8}{|c|}{Base (24-31)} & G & DB & L & AVL & \multicolumn{4}{|c|}{Límite (16-19)} &
P & \multicolumn{2}{|c|}{DPL} & S & \multicolumn{4}{|c|}{Tipo} & \multicolumn{8}{|c|}{Base (16-23)}\\
\hline
0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 &
1 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
\hline
\hline
\multicolumn{16}{|c|}{Base (0-15)} & \multicolumn{16}{|c|}{Límite (0-15)} \\
\hline
\hline
0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 &
1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 \\
\hline

\end{tabular}}\vspace{10pt}

\par{La variable \textit{gdt\_register} es una estructura de tipo
\textit{gdt\_register\_t} que almacena la dirección y el tamaño de
la tabla, en base a la variable \textit{gdt}. En el archivo
\textit{gdt.ha} en la misma carpeta, se definen las constantes
correspondientes a cada selector de la tabla. Estos serán utilizados en
la inicialización del kernel.}

\subsection{Primitivas para la interacción con el \textbf{Hardware}:
hw/a20.inc, ia32e.h, pic.h y pic.c}%__IA_32_E_H__ y __PIC_H__
\vspace{10pt}
\par{Funciones para interactuar a nivel de código con los dispositivos del
Hardware. El archivo \textit{a20.inc} fue provisto por la cátedra para manejar
el control de la línea 20 del procesador. Este archivo no fue modificado. En
\textit{pic.h} y \textit{pic.c} se definen las funciones necesarias para
interactuar con los controladores pic. El archivo \textit{ia32e.h} contiene
funciones en C que reemplazan a operaciones básicas de assembler, mediante el
uso del sistema inline. Entre tales funciones se incluyen variantes de
\textbf{IN} y \textbf{OUT}, \textbf{RCR3} para leer el registro \textbf{CR3},
\textbf{LCR3} para escribirlo, \textbf{STI} y \textbf{CLI} para habilitar y
deshabilitar las interrupciones respectivamente y una función para provocar
una interrupción voluntaria mediante \textbf{INT}.}

\newpage

\subsection{Definición de la tabla de \textbf{descriptores de interrupciones}:
idt/idt.h y idt.c}%__IDT_H__
\vspace{10pt}
\par{Se declaran las estructuras básicas para generar la tabla de
descriptores. La variable \textit{idt} es un arreglo de 255 estructuras
de tipo \textit{idt\_entry\_t}, donde cada elemento representa un
descriptor. En el archivo \textit{idt.c} se define la función
\textit{inicializar\_idt} que harcodea 20 descriptores de interrupción
en la \textit{idt}. A continuación se muestra la tabla con sus
respectivos descriptores.}

\begin{center}
\begin{tabular}{|r||c|l|}

\hline
\multicolumn{3}{|c|}{IDT} \\
\hline
Índice & Interrupción & Tipo\\
\hline
0 & \#DE & Fault\\
\hline
\hline
2 & - - & Interrupt\\
\hline
3 & \#BP & Trap\\
\hline
4 & \#OF & Trap\\
\hline
5 & \#BR & Fault\\
\hline
6 & \#UD & Fault\\
\hline
7 & \#NM & Fault\\
\hline
8 & \#DF & Abort\\
\hline
\hline
10 & \#TS & Fault\\
\hline
11 & \#NP & Fault\\
\hline
12 & \#SS & Fault\\
\hline
13 & \#GP & Fault\\
\hline
14 & \#PF & Fault\\
\hline
\hline
16 & \#MF & Fault\\
\hline
17 & \#AC & Fault\\
\hline
18 & \#MC & Fault\\
\hline
19 & \#XM & Fault\\
\hline
\hline
\hline
32 & Clock & Interrupt\\
\hline
33 & Teclado & Interrupt\\
\hline
36 & SysCall & Interrupt\\
\hline

\end{tabular}
\end{center}

\par{La dirección base del \textit{i}-ésimo descriptor se calcula a partir de
la función \textit{\_isr\textbf{i}} correspondiente a la rutina de atención de
interrupción \textit{i}. Las funciones \textit{\_isr\textbf{i}} están definidas
en el archivo \textit{isr.asm} en la carpeta \textit{isr}. La variable
\textit{idt\_register} es una estructura de tipo \textit{idt\_register\_t} que
almacena la dirección y el tamaño de la tabla, en base a la
variable \textit{idt}.}

\subsection{Definición de las rutinas de atención de \textbf{interrupciones}:
isr/isr.h, isr.c y isr.asm}%__ISR_H__
\vspace{10pt}
\par{Estructuras necesarias para manejar las interrupciones. En el archivo
\textit{isr.asm} se definen las rutinas de atención de interrupción en
lenguaje \textit{assembler}. Todas las rutinas inician guardando los registros
en la pila y cambiando el contenido del registro \textbf{CR3} por el del
\textit{CR3} del kernel. Exceptuando las últimas tres, totas las rutinas
guardan en el registro \textbf{RDI} el número de interrupción y luego saltan
a la etiqueta \textit{error}. A partir de allí se hace un llamado a la
función \textit{isr\_general} definida en \textit{isr.c}. Durante la
ejecución de esa funión, el byte con la etiqueta \textit{interrupted}
vale 1. Esta variable funciona como un booleano que indica si el kernel
ha sido interrumpido. Al finalizar \textit{isr\_general}, se llama a la
función \textit{end\_task\_sys} de \textit{sched/sched.c} para quitar del
\textit{scheduler} a la tarea que provocó la interrupción. La rutina
de atención de interrupción del reloj (\textit{\_isr32})
llama a las funciones \textit{clock\_isr} de \textit{isr.c}
y \textit{sched\_clock} de \textit{sched/switch.asm}.
Cuando el kernel se está cargando o está detenido por alguna razón,
se evita la segunda llamada. La rutina de atención de interrupción
del teclado (\textit{\_isr33}) llama a la función \textit{keyboard\_isr}
de \textit{isr.c}, a menos que el kernel se esté cargando o esté detenido.
Durante la ejecución de esa función, el byte con la etiqueta
\textit{interrupted\_k} vale 1. Esta variable funciona como un booleano
que indica si el kernel ha sido interrumpido por el teclado.}\vspace{10pt}

\newpage

\par{En en archivo \textit{isr.c} se declara la variable \textit{menu}
que indica la pantalla que se está mostrando en cada momento.
Mientras se inicializa el kernel, vale 0 y se le asigna 1 (valor
correspondiente a la temrinal) cuando termina. El booleano
\textit{focus\_on\_input} indica si el foco está puesto en
el campo de entrada o en la pantalla actual. La variable
\textit{task\_waiting\_time} es un arreglo de enteros utilizado
para bloquear tareas por un determinado tiempo. Cuando una tarea
se bloquea por \textit{t} ciclos de \textbf{clock}, se le asigna \textit{t}
a su correspondiente elemento en el arreglo. Ese valor decrementará
tras cada interrupción del \textbf{clock}. La tarea se desbloqueará cuando
dicho valor llegue a cero. La variable
\textit{task\_waiting\_key} es un arreglo de scancodes (bytes)
utilizado para bloquear tareas hasta la pulsación de una determinada
tecla. Cuando una tarea se bloquea hasta la pulsación de la tecla \textit{k},
se le asigna el scancode de la tecla \textit{k} a su correspondiente
elemento en el arreglo. La tarea se desbloqueará cuando la tecla \textit{k}
sea pulsada.}\vspace{10pt}

{\Large\textbf{void} isr\_general(\textbf{unsigned int}
interrupt)}\vspace{10pt}

\par{\textbf{Rutina de atención de interrupción general; Muestra el estado
del procesador tras una interrupción.} Primero guarda la pantalla actual
llamando a la función \textit{interrupt\_save\_screen} de
\textit{screen/screen.c}. Luego pinta la pantalla con la función
\textit{rainbow} de \textit{cui/cui.c}. Basándose en el entero
\textit{interrupt} pasado por parámetro (valor asignado al registro
\textbf{RDI} en la rutina de atención de interrupción en
\textit{isr.asm}), imprime en pantalla el número, el identificador
y el nombre de la interrupción. Estas cadenas de caracteres se
obtienen indexando con el parámetro \textit{interrupt} los
arreglos \textit{int\_ns}, \textit{int\_ids} y \textit{int\_names}
respectivamente. Luego imprime el estado de los registros en
la pantalla mediante una llamada a \textit{print\_registers}
definida también en \textit{screen/screen.c}. Finalmente restaura
la pantalla guardada previo a la interrupción llamando
a la función \textit{interrupt\_load\_screen}.}\vspace{10pt}

{\Large\textbf{void} clock\_isr()}\vspace{10pt}

\par{\textbf{Rutina de atención de interrupción del reloj; Administra
el paso del tiempo en base a las interrupciones del clock.} Primero
detemina si el kernel está bloqueado con
\textit{is\_waiting} de \textit{cui/clock.c}. Si es
así, notifica al kernel que se ha consumido un ciclo de \textbf{clock} con
\textit{wait\_clock} de \textit{cui/clock.c}. Si no lo es,
avanza el icono de reloj del kernel con
\textit{proximo\_reloj}. Luego hace una llamada a
\textit{clock\_task} para notificar a cada tarea que se
ha consumido un ciclo de \textbf{clock}.}\vspace{10pt}

{\Large\textbf{void} keyboard\_isr()}\vspace{10pt}

\par{\textbf{Rutina de atención de interrupción del teclado; Administra
la entrada del teclado.} Primero obtiene el scancode de la tecla que fue
presionada llamando a \textit{pressed\_key} de \textit{cui/key.c} y
guarda el resultado en la variable \textit{key}. Llama a
\textit{keyboard\_task} para desbloquear aquellas tareas que estén
bloqueadas esperando al teclado. Si el kernel no está
bloqueado (si el resultado de \textit{is\_waiting} es falso),
compara el scancode \textit{key} con los de las teclas que tienen
acciones asociadas, en función de la pantalla actual. Si la tecla
presionada es la de tabulado (\Tab) alterna el foco entre el
campo de entrada y la pantalla actual llamando a \textit{alt\_focus}. Si
el foco está puesto en el campo de entrada, independientemente de
la panatalla actual, la tecla presionada debe surtir efecto en él.
Si la tecla presionada es una tecla de input (lo cual se obtiene
llamando a la función \textit{char\_key} de \textit{cui/key.c}) se
agrega al campo de entrada el caracter correspondiente al scancode
\textit{key}, llamando a la función \textit{input\_char} de
\textit{term/input.c} y pasándole como parámetro dicho caracter (el
cual se obtiene llamando a la función \textit{key\_to\_char} de
\textit{cui/key.c}). El resto de la función consiste en comparar,
para cada pantalla, el scancode \textit{key} y llamar a la función
correspondiente.}\vspace{10pt}

{\Large\textbf{void} syscall\_isr(\textbf{unsigned int} id, \\
\textbf{void}* p1, \textbf{void}* p2, \textbf{void}* p3,
\textbf{void}* p4, \textbf{void}* p5)}\vspace{10pt}

\par{\textbf{Rutina de atención de interrupción de llamadas al
sistema; Administra y ejecuta las syscalls solicitadas por las
tareas.} Cuando una tarea realiza una llamada al sistema guarda
los parámetros de la llamada en los registros correspondientes
a los parámteros de las funciones en \textit{C}. Es decir que
los parámetros de esta función son los que fueron guardados
por la tarea en dichos registros. Esta función guarda todos los
parámetros en el arreglo \textit{params} y llama a la función
\textit{search\_syscall} de \textit{syscall.c}, la cual decidirá
cuál fue la llamada solicitada y se encargará de ejecutarla.}\vspace{10pt}

\newpage

{\Large\textbf{void} set\_menu(\textbf{unsigned char} m)}\vspace{10pt}

\par{\textbf{Cambia la pantalla actual.} Asigna a la variable \textit{menu}
el valor del parámetro \textit{m}.}\vspace{10pt}

{\Large\textbf{unsigned char} get\_menu()}\vspace{10pt}

\par{\textbf{Devuelve la pantalla actual.} Devuelve el valor de la variable
\textit{menu}.}\vspace{10pt}

{\Large\textbf{unsigned char} get\_focus()}\vspace{10pt}

\par{\textbf{Devuelve el foco actual.} Devuelve el valor de la variable
\textit{focus\_on\_input}.}\vspace{10pt}

{\Large\textbf{void} init\_blocking\_sched()}\vspace{10pt}

\par{\textbf{Inicializa las estructuras para manejar el
bloqueo de tareas.} Asigna 0 a todos los elementos de los arreglos
\textit{task\_waiting\_time} y \textit{task\_waiting\_key}.}\vspace{10pt}

{\Large\textbf{void} task\_wait(\textbf{unsigned int} time)}\vspace{10pt}

\par{\textbf{Pone a una tarea a esperar al clock.} Le asigna el valor del
parámetro \textit{time} al elemento del arreglo \textit{task\_waiting\_time}
correspondiente a la tarea actual (se asume que cuando esta función es
llamada, es porque una tarea lo solicitó a través de una syscall, por lo
tanto la tarea que debe bloquearse es la que se esté ejecutando en ese
momento). Luego notifica al \textit{scheduler} que la tarea se ha bloqueado llamando
a la función \textit{block\_task} de \textit{sched/sched.c}}\vspace{10pt}

{\Large\textbf{void} task\_wait\_for\_key(\textbf{unsigned char}
key)}\vspace{10pt}

\par{\textbf{Pone a una tarea a esperar al teclado.} Le asigna el valor del
parámetro \textit{key} al elemento del arreglo \textit{task\_waiting\_key}
correspondiente a la tarea actual (se asume que cuando esta función es
llamada, es porque una tarea lo solicitó a través de una syscall, por lo
tanto la tarea que debe bloquearse es la que se esté ejecutando en ese
momento). Luego notifica al \textit{scheduler} que la tarea se ha bloqueado llamando
a la función \textit{block\_task} de \textit{sched/sched.c}}\vspace{10pt}

{\Large\textbf{void} end\_block(\textbf{int} pid)}\vspace{10pt}

\par{\textbf{Cancela la espera de una tarea.} Asigna 0 a los elementos
de los arreglos \textit{task\_waiting\_time} y \\
\textit{task\_waiting\_key}
correspondientes a la tarea \textit{pid}.}\vspace{10pt}

{\Large\textbf{void} proximo\_reloj()}\vspace{10pt}

\par{\textbf{Actualiza el ícono del reloj.} Cambia el ícono del reloj por
el siguiente ícono en el arreglo de caracteres \textit{timer}. Cuando llega
al último vuelve a empezar. Cada vez
que el \textbf{clock} interrumpe al kernel, el ícono del \textbf{clock} cambia
entre los cuatro posibles caracteres, creando la ilusión de que en esta
posición de la pantalla hay una barra girando.}\vspace{10pt}

{\Large\textbf{void} alt\_focus()}\vspace{10pt}

\par{\textbf{Alterna el foco entre el campo de entrada y la pantalla actual.}
Primero alterna el valor de la variable \textit{focus\_on\_input}. Luego pinta
tanto la pantalla actual como el campo de entrada en función de la nueva
posición del foco.}\vspace{10pt}

{\Large\textbf{void} clock\_task()}\vspace{10pt}

\par{\textbf{Notifica a cada tarea que se consumió un ciclo de clock.}
Revisa el estado de cada tarea verificando el valor de cada elemento
del arreglo \textit{task\_waiting\_time}. Si alguno es mayor a 0, significa
que la tarea correspondiente está bloqueada esperando al \textbf{clock}. En ese
caso, decrementa en 1 el valor del elemento. Si tras ese decremento,
el elemento pasó a valer 0, significa que la esperá terminó y la
tarea debe desbloquearse. Para ello llama a la función \textit{unblock} de
\textit{sched/sched.c}.}\vspace{10pt}

{\Large\textbf{void} keyboard\_task(\textbf{unsigned char} k)}\vspace{10pt}

\par{\textbf{Notifica a cada tarea que se presionó una tecla.}
Revisa el estado de cada tarea verificando el valor de cada elemento
del arreglo \textit{task\_waiting\_key}. Si alguno es igual al parámetro
\textit{k}, significa que la tarea correspondiente está
bloqueada esperando a que se presione la tecla \textit{k}. En ese caso,
le asigna 0 al valor del elemento y llama a la función \textit{unblock} de
\textit{sched/sched.c} para desbloquearla.}

\subsection{Funciones de \textbf{llamadas al sistema}: isr/syscall.h y
syscall.c}%__SYS_H__
\vspace{10pt}
\par{Se definen las funciones correspondientes a cada llamada al sistema que
pueden realizar las tareas. Cuando una tarea provoca una interrupción de
tipo 36, la rutina de atención de interrupción correspondiente llama a la
función \textit{search\_syscall} y le pasa en un arreglo de parámetros
los valores de los registros \textit{RDI}, \textit{RSI}, \textit{RDX},
\textit{RCX}, \textit{R8} y \textit{R9}. Esta función utiliza el valor en
\textit{RDI} para indexar una función en el arreglo de funciones
\textit{syscalls}. Dicho arreglo contiene en cada posición la función
cuyo identificador coincide con tal posición. Luego llama a la función
obtenida con el resto de los parámetros y obtiene el resultado de dicha función.
Si el identificador está fuera de rango, el resultado de la llamada al sistema
es la constante \textbf{NO\_SYSCALL}. El resultado se guarda en el elemento de
la pila correspondiente al registro \textbf{RAX}. Todas las funciones tienen
la misma aridad para que puedan ser llamadas de la misma forma por
\textit{search\_syscall}.}\vspace{10pt}

{\Large\textbf{unsigned long} s\_malloc(\textbf{void}* args[ ])}\vspace{10pt}

\par{\textbf{Reserva una página de usuario para la tarea.} Llama a la función
\textit{malloc\_page\_u} de \textit{mmu/mmu.c} para reservar una página de
memoria de usuario. Como parámetro le pasa el \textbf{PID} de la tarea que
realizó la llamada, el cual se obtiene a través de la función
\textit{get\_current\_pid} de \textit{sched/sched.c}. Se asume que el
\textbf{PID} no cambió desde que se realizó la interrupción ya que para
eso, debe ocurrir otra interrupción del \textbf{clock}. Se retorna el
resultado de la llamada a \textit{malloc\_page\_u}, es decir la
dirección virtual de la página reservada, a menos que dicho valor sea
cero, lo que significa que no hay páginas disponibles. En tal caso, se
devuelve la constante \textbf{ERROR}.}\vspace{10pt}

{\Large\textbf{unsigned long} s\_free(\textbf{void}* args[ ])}\vspace{10pt}

\par{\textbf{Libera una página de memoria.} Utiliza el primer parámetro
(almacenado en \textbf{RSI} por la tarea) para llamar a la función
\textit{free\_page\_u} de \textit{mmu/mmu.c}, la cual se encarga de
liberar una página de memoria de usuario pasándole como parámetro la
dirección virtual de la página que se desea liberar. El segundo parámetro
es el valor del registro \textbf{CR3} de la tarea, el cual será utilizado
por \textit{free\_page\_u} para obtener la dirección física de la página.
Luego retorna la constante \textbf{OK}.}\vspace{10pt}

{\Large\textbf{unsigned long} s\_send(\textbf{void}* args[ ])}\vspace{10pt}

\par{\textbf{Envía un mensaje a la terminal.} Al igual que el usuario puede
enviar mensajes a la terminal por medio del campo de entrada, las tareas
también pueden hacerlo mediante una llamada al sistema. Simplemente se llama
a la función \textit{send\_message} de \textit{term/term.c} pasándole como
parámetros el remitente (obtenido con \textit{get\_current\_pid}) y la
dirección donde se encuentra la cadena de caracteres que representa al
mensaje. La tarea almacenó en el registro \textbf{RSI} la dirección
virtual del mensaje, así que se hace una llamada a la función
\textit{va2phy} de \textit{mmu/mmu.c} para obtener la dirección física
correspondiente. Luego retorna la constante \textbf{OK}.}\vspace{10pt}

{\Large\textbf{unsigned long} s\_paint(\textbf{void}* args[ ])}\vspace{10pt}

\par{\textbf{Pinta un rectángulo en la pantalla de la tarea.} A partir de
las coordenadas de posición (coordenada x en el primer parámetro, coordenada
y en el segundo) y las dimensiones (ancho en el tercer parámetro y altura en
el cuarto) del rectángulo, la función calcula las posiciones de las esquinas
superior izquierda e inferior derecha del rectángulo que la tarea quiere
pintar. Estas dos posiciones, junto con el modo en el quinto parámetro, se
pasan como parámetros a la función \textit{paint\_task\_scrn} de
\textit{screen/taskscrn.c}; una versión modificada de la función
\textit{paint} de \textit{cui/cui.c}, que en lugar de pintar la pantalla
actual, pinta la pantalla de la tarea actual. Luego retorna la
constante \textbf{OK}.}\vspace{10pt}

{\Large\textbf{unsigned long} s\_print(\textbf{void}* args[ ])}\vspace{10pt}

\par{\textbf{Imprime texto en la pantalla de la tarea.} Al igual que
\textit{s\_paint}, esta función llama a su contraparte modificada para que
en lugar de imprimir texto en la pantalla actual (como lo haría
\textit{print}) lo haga en la pantalla de la tarea. Esa función es
\textit{print\_task\_scrn} definida también en \textit{screen/taskscrn.c},
a la cual se le pasan como parámetros la posición inicial (calculada a partir
del segundo y tercer parámetro), la dirección del texto (obtenida a partir
del primer parámetro) y el modo (obtenido a partir del cuarto parámetro).
La tarea puede también imprimir texto sin modificar el modo si al
cuarto parámetro le asigna cero (negro sobre negro). Tras regresar de la
llamada, retorna la constante \textbf{OK}.}\vspace{10pt}

{\Large\textbf{unsigned long} s\_wait(\textbf{void}* args[ ])}\vspace{10pt}

\par{\textbf{Bloquea la tarea hasta que el clock la desbloquea.} Llama a la
función \textit{task\_wait} de \textit{isr.c} y le pasa como parámetro el
valor del registro \textbf{RSI} asignado por la tarea como la cantidad de
ciclos de \textbf{clock} que la tarea permanecerá bloqueada. Cuando la tarea se
desbloquea regresa a esta posición del código. Luego la función devuelve
la constante \textbf{OK}.}\vspace{10pt}

{\Large\textbf{unsigned long} s\_wait\_k(\textbf{void}* args[ ])}\vspace{10pt}

\par{\textbf{Bloquea la tarea hasta que el teclado la desbloquea.} Llama a
la función \textit{task\_wait\_for\_key} de \textit{isr.c} y le pasa como
parámetro el valor del registro \textbf{RSI} asignado por la tarea como el
scancode de la tecla que desbloqueará a la tarea. Cuando la tarea se
desbloquea regresa a esta posición del código. Luego la función devuelve
la constante \textbf{OK}.}\vspace{10pt}

{\Large\textbf{unsigned long} s\_read(\textbf{void}* args[ ])}\vspace{10pt}

\par{\textbf{Abre un archivo del disco duro.} Utiliza la dirección de la cadena
de caracteres (convirtiendo a física la dirección virtual en el primer
parámetro) para obtener la ruta del archivo. Llama a la función
\textit{read\_file} de \textit{fat/fat12.c} para escribir el contenido de
dicho archivo en la dirección física obtenida al convertir la dirección
virtual en el segundo parámetro. Si \textit{read\_file} retorna 0, la función
retorna la constante \textbf{ERROR}. En otro caso retorna el resultado de
\textit{read\_file}, es decir el tamaño del archivo.}\vspace{10pt}

{\Large\textbf{unsigned long} s\_end(\textbf{void}* args[ ])}\vspace{10pt}

\par{\textbf{Finaliza la ejecución.} Una vez que una tarea llama a esta
función, es retirada del \textit{scheduler} y todas sus páginas son liberadas.
Llama a la función \textit{end\_task\_sys} de \textit{sched/sched.c} para
notificar al \textit{scheduler} que la tarea terminó. El control no debería
regresar a este punto ya que el \textit{scheduler} pone a ejecutar otra tarea
en lugar de retornar.}\vspace{10pt}

{\Large\textbf{unsigned long} s\_name(\textbf{void}* args[ ])}\vspace{10pt}

\par{\textbf{Cambia el nombre de una tarea.} Las tareas pueden cambiar su
nombre llamando a esta función, pasando como parámetro en el registro
\textbf{RSI} la dirección virtual de una cadena de caracteres. Como
siempre, esta dirección debe convertirse a física para que el kernel la
encuentre. La función \textit{name\_task} de \textit{sched/sched.c}
actualiza el nombre de una tarea (se le pasa como parámertro la tarea
actual). Luego retorna \textbf{OK}.}\vspace{10pt}

{\Large\textbf{unsigned long} s\_pid(\textbf{void}* args[ ])}\vspace{10pt}

\par{\textbf{Devuelve el PID de la tarea.} Lee el número de proceso de
la tarea actual y retorna dicho valor.}\vspace{10pt}

\newpage

{\Large\textbf{unsigned long} s\_run(\textbf{void}* args[ ])}\vspace{10pt}

\par{\textbf{Crea otra tarea.} A partir de la cadena de caracteres
apuntada por la dirección en \textbf{RSI}, se carga en el \textit{scheduler} una
nueva tarea (pasándole como parámetro la ruta del binario) y se inicia
su ejecución. Esta llamada podría reemplazar una función tipo \textit{fork}.
Retorna el número de proceso de la nueva tarea.}\vspace{10pt}

{\Large\textbf{unsigned long} s\_stamp(\textbf{void}* args[ ])}\vspace{10pt}

\par{\textbf{Estampa una imagen en la pantalla.} Una alternativa para
pintar en la pantalla imágenes más complejas, en lugar de múltiples llamadas
a \textit{s\_paint} es generar un mapa de bits y llamar a está función
pasándole como parámetro la dirección de inicio de dicho mapa.\footnote{La
tarea \textbf{NYAN.TSK} se implementó primero con múltiples llamadas a
\textit{s\_paint} pero el tiempo que le llevaba al procesador generar la
imagen era mayor a la frecuencia con la que se actualizaba la panatalla.
Esa es la razón de que se haya decidido implementar esta función que, con
una sola llamada al sistema podía generar cualquier imagen mientras que
sin ella, se requerían múltiples llamadas a la función \textit{s\_paint}.}
Se llama a la función \textit{stamp\_task\_screen} de \textit{screen/taskscrn.c}
que toma un arreglo de caracteres (que interpreta como un arreglo en el que
cada par de caracteres es una posición en la pantalla, los pares
correspondientes al modo y los impares al caracter) y los copia consecutivamente
en la pantalla de la tarea. También toma como parámetros las coordenadas
y las dimensiones de la parte de la pantalla que se desea estampar. Esos
parámetros se obtienen de los parámetros pasados por la tarea.}\vspace{10pt}

{\Large\textbf{unsigned long} s\_yield(\textbf{void}* args[ ])}\vspace{10pt}

\par{\textbf{Cede su ejecución.} Llama a la función \textit{sched\_blcok} de
\textit{sched/switch.asm}. A nivel implementación, es lo mismo que cuando
una tarea se bloquea: Sin importar el quantum restante, el
\textit{scheduler} pone a ejecutar otra tarea. La diferencia es que cuando una
tarea se bloquea, se le pone el estado \textit{BLOCKED}. En este caso,
se realiza el cambio de contexto sin alterar el estado de la tarea. La
próxima vez que el \textit{scheduler} seleccione a esta tarea, el control regresa
a este punto y retorna \textbf{OK}.}\vspace{10pt}

{\Large\textbf{unsigned long} s\_write(\textbf{void}* args[ ])}\vspace{10pt}

\par{\textbf{Escribe un archivo en el disco.} Toma la cadena de caracteres
apuntada por el primer parámetro como ruta del archivo y la cadena apuntada
por el segundo parámetro como el contenido a escribir en él. Llama a la
función \textit{write\_file} de \textit{fat/fat12.c} para crear el archivo
y escribir en él. Simepre retorna la constante \textbf{OK}.}

\subsection{Funciones de \textbf{paginación} y asignación de
\textbf{memoria}: mmu/mmu.h, mmu.c y ia32e\_paging\_init.asm}%__MMU_H__
\vspace{10pt}

\par{Se declaran las variables \textit{kern\_map} y \textit{user\_map}. Estas
variables llevan el registro de los page frame libres. Cada elemento del arreglo
relaciona una page frame con la tarea a la cual le pertenece. Las funciones
\textit{malloc\_page\_k} y \textit{malloc\_page\_u} son equivalentes, con
la diferencia que las páginas que reservan son de kernel o de usuario
respectivamente. Lo mismo sucede con \textit{free\_page\_k} y
\textit{free\_page\_u}.}\vspace{10pt}

{\Large\textbf{void} ia32e\_paging\_init()}\vspace{10pt}

\par{\textbf{Inicializa las tablas de páginas del kernel.} Mapea con
\textit{identity mapping} el intervalo de direcciones virtuales
[0, 0x600000). Este será el esquema de paginación que usará el kernel.
Las tablas de páginas están fijas en la memoria baja [0x21000, 0x27000).}\vspace{10pt}

{\Large\textbf{void} mmu\_init()}\vspace{10pt}

\par{\textbf{Inicializa las estructuras de asignación de memoria}. Asigna
`libres' a todas las page frames de ambos mapas de memoria.}\vspace{10pt}

\newpage

{\Large\textbf{void}* malloc\_page\_k(\textbf{void}* virt\_addr,
\textbf{int} pid, \textbf{char} type)}\vspace{10pt}

\par{\textbf{Reserva una página de memoria de kernel}. Busca un page frame
vacío. Si no
encuentra ninguno, devuelve 0. Si \textit{virt\_addr} es 0, se mapea con
identity mapping. En otro caso se mapea a \textit{virt\_addr} con el
\textbf{CR3} de la tarea \textit{pid}. Luego se retorna la dirección virtual
de la página.}\vspace{10pt}

{\Large\textbf{void} free\_page\_k(\textbf{void}* virt\_addr)}\vspace{10pt}

\par{\textbf{Libera una pagina de memoria de kernel}. Invalida la
\textit{page table entry} correspondiente a la dirección virtual
\textit{virt\_addr}.}\vspace{10pt}

{\Large\textbf{unsigned long} va2phy(\textbf{unsigned long} va,
\textbf{unsigned long} cr3)}\vspace{10pt}

\par{\textbf{Convierte una dirección virtual en física.} Toma la dirección
virtual \textit{va} y devuelve su dirección física correspondiente mapeadad
a través del directorio de tablas de páginas \textit{cr3}}\vspace{10pt}

{\Large\textbf{void} init\_user\_page\_dir()}\vspace{10pt}

\par{\textbf{Inicializa las tablas de páginas de una tarea.} Mapea con
\textit{identity mapping} el intervalo [0, 0x400000). Crea las tablas
de páginas para mapear [0x400000, 0x600000) pero no las mapea.}\vspace{10pt}

{\Large\textbf{void} free\_user\_page\_dir()}\vspace{10pt}

\par{\textbf{Libera las tablas de páginas de una tarea.} También libera
todas las páginas de usuario que se hayan reservado para esa
tarea.}\vspace{10pt}

{\Large\textbf{void} own\_frame(\textbf{char} m, \textbf{int} i,
\textbf{int} new\_pid)}\vspace{10pt}

\par{\textbf{Asigna propietario a una página física.} Esta función es llamada
al reservar, liberar o cambiar el dueño de una página a través del teclado en
la pantalla \textit{MMU}\footnote{Ver sección \textit{Pantalla MMU}.}.
Reserva una página física al igual que las variantes de \textit{malloc}.
Sin embargo, esta función no mapea la página a una dirección virtual
en ninguna tabla de páginas. Además, en lugar de tomar la primera
página libre, toma la \textit{i}-ésima página del mapa \textit{m}
(esta variable puede valer alguna de las constantes \textbf{KERNEL}
o \textbf{USER}) y la asigna a \textit{new\_pid}. Si la página
ya había sido reservada, simplemente cambia el dueño de dicha página. Para
liberar una página asignada con esta función debe volver a llamarse a
esta función con la constante \textbf{NO\_PID} como tercer parámetro. En
tal caso, la página liberada no se desmapea\footnote{Una página reservada
con \textit{malloc} no debería liberarse de esta forma, ya que el mapeo
seguiría siendo válido. Tampoco deberían liberarse con \textit{free}
páginas reservadas con \textit{own\_frame}, ya que \textit{free} intentaría
invalidar el mapeo de la página que no existe. Otro problema sería cambiar
el dueño de una página con \textit{own\_frame} (por ejemplo de la tarea 1 a la
tarea 2) y después liberarla con \textit{free}. En tal caso, \textit{free}
intentaría invalidar una tabla de páginas de la tarea 2 que no existe,
dejando válida la tabla de páginas de la tarea 1 (si es que la página se
reservó en principio con \textit{malloc}).}.}

\subsection{Funciones de control y ejecución de tareas (\textbf{Scheduler}):
sched/sched.h, sched.c y switch.asm}%__SCHED_H__
\vspace{10pt}

\par{En \textit{sched.c} se definen las estructuras necesarias para administrar
tareas. La mayoría de las variables son arreglos que almacenan algún tipo de
información sobre las tareas. Las más importantes son \textit{task\_RSP} (la
dirección del tope de la pila), \textit{task\_CR3} (el valor del registro
\textbf{CR3}), \textit{task\_quantum} (la cantidad de \textit{quantum}) y
\textit{task\_state} (el estado). También se declaran las variables
\textit{current\_pid} (el número de proceso de la tarea actual) y
\textit{current\_quantum} (la cantidad de \textit{quantum} actual). La
estructura \textit{task\_context\_t} se usa para obtener los valores
del resto de los registros de cada tarea almacenados en la pila (cuando
salta una interrupción, todos los registros de la tarea se almacenan en
la pila en el mismo orden).}\vspace{10pt}

\newpage

\par{En \textit{switch.asm} se definen las funciones de cambio de contexto.
El cambio de contexto se da básicamente por una reubicación de la pila.
La función \textit{idle\_start} es llamada en cuanto el kernel termina de
inicializarse. Esta función toma la pila de la tarea idle ya cargada en
el \textit{scheduler} y mueve dicho valor al registro \textbf{RSP}. La
función \textit{sched\_clock} es llamada tras cada interrupción del
\textbf{clock}, sin embargo es la función \textit{sched\_tick} de
\textit{sched.c} la que determina si debe realizarse un cambio de contexto
(en el caso que el \textit{quantum} actual llegue a 0) y que tarea debe
ejecutarse a continuación. La función \textit{sched\_tick} devuelve el
valor correspondiente al tope de la pila de dicha tarea. Por lo tanto,
el cambio de contexto se da en cuanto se le asigna al registro \textbf{RSP}
el resultado de tal función. Las funciones \textit{sched\_block} y
\textit{sched\_end} son llamadas cuando una tarea se bloquea o finaliza su
ejecución respectivamente. También llaman a funciones de \textit{sched.c}
que devuelven el tope de la pila de la nueva tarea a ejecutar pero que
además actualizan el estado de la tarea que deja de ejecutar. Una vez
cargado el registro \textbf{RSP}, cada una de estas funciones carga el
resto de los registros almacenados en la pila. El último elemento corresponde
a la dirección en la que estaban ejecutándose en el momento en que fueron
interrumpidas y desalojadas (o la constante \textbf{VIRTUAL\_TASK\_CODE} si
no se ejcutaron nunca). La instrucción \textbf{RET} asigna
al registro \textbf{RIP} esa direccción y la tarea continúa
ejecutándose.}\vspace{10pt}

{\Large\textbf{void} sched\_init()}\vspace{10pt}

\par{\textbf{Inicializa las estructuras del \textit{scheduler}.} Asingna los
valores por defecto a todos los elementos de todas las variables. También
llama a \textit{init\_blocking\_sched} de \textit{isr/isr.c} para que haga
lo mismo con las estructuras de manejo de bloqueos de tareas.}\vspace{10pt}

{\Large\textbf{int} load\_task(\textbf{char}* path)}\vspace{10pt}

\par{\textbf{Carga una nueva tarea.} Crea una nueva tarea a partir del
binario en \textit{path}. Primero crea los directorios de tablas de páginas
para la tarea llamando a \textit{init\_user\_page\_dir} de \textit{mmu/mmu.c}.
Luego reserva una página de usuario para el código de la tarea y otra para la
pila. Ambas se mapean con el directorio de tablas de páginas de la tarea. Se
llama a \textit{read\_file} de \textit{fat/fat12.c} para copiar el contenido
del archivo en \textit{path} a la página de código. Al elemento del arreglo
\textit{task\_RSP} se le asigna la base de la pila (el final de la página)
menos el tamaño de la estructura \textit{task\_context\_t}. En la base de
la pila se almacenan los registros del contexto y se hace apuntar el registro
\textbf{RSP} al tope de la estructura de modo que cuando una tarea inicie
su ejecución, tome de la pila su contexto (mediante sucesivas instrucciones
\textbf{POP}).}\vspace{10pt}

\par{Si se le pasaron parámetros a la tarea, estos se guardan en
otra página de usuario para que la tarea pueda leerlos. En el registro
\textbf{RDI} se ubica la cantidad de parámetros y en \textbf{RSI} la dirección
del arreglo de direcciones de cada parámetro (todo guardado en la página).
Todo eso es realizado por la función \textit{parse\_params} que divide por
espacios la cadena de caracteres tras la ruta del archivo. Las funciones
\textit{load\_task\_q} y \textit{load\_task\_i} son variantes de
\textit{load\_task} a las que se les puede pasar como parámetros el
\textit{quantum} de la tarea (en lugar de que cargarse con el valor por
defecto \textbf{DEFAULT\_QUANTUM}) y el número de proceso (en lugar de
tomar el primero vacío) respectivamente. Todas las variantes devuelven
0 si no se encuentra el binario, -1 si no hay más lugar para cargar tareas
y el número de proceso de la nueva tarea cuando esta se carga con éxito.}\vspace{10pt}

{\Large\textbf{void} run\_task(\textbf{int} pid)}\vspace{10pt}

\par{\textbf{Inicia ejecución.} Pone a la tarea \textit{pid} en ejecución.
Cambia el valor del elemento correspondiente a la tarea \textit{pid} del
arreglo \textit{task\_state} por la constante \textbf{RUNNING}. Sólo
funciona si el estado anterior era \textit{cargada}, es decir si su elemento
del arreglo \textit{task\_state} era igual a la constante
\textbf{LOADED}.}\vspace{10pt}

{\Large\textbf{unsigned long} sched\_tick(\textbf{unsigned long} stack)}\vspace{10pt}

\par{\textbf{Transcurre un tick.} Es llamada una vez tras cada interrupción del
\textbf{clock} desde \textit{sched\_clock} en \textit{switch.asm}. Toma como
parámetro el valor de la pila (el registro \textbf{RSP}) de la tarea en ejecución
y devuelve el de la nueva tarea. Si no se requiere cambio de contexto, el valor
devuelto es el mismo que el pasado por parámetro. Decrementa en uno el valor de
la variable \textit{current\_quantum} y si llega a 0, llama a
\textit{switch\_task} para que determine la tarea que deberá ejecutarse a
continuación.}\vspace{10pt}

\newpage

{\Large\textbf{unsigned long} switch\_task(\textbf{unsigned long} stack)}\vspace{10pt}

\par{\textbf{Cambia la tarea actual.} Determina la tarea que deberá ejecutarse
a continuación. Es llamada tras una interrupción del \textbf{clock} si el
\textit{quantum} llega a 0 y cuando la tarea actual se bloquea (En este caso
debe realizarse un cambio sin importar el valor del \textit{quantum}) desde
\textit{sched\_block} en \textit{switch.asm}. Al igual que \textit{sched\_tick}
toma el valor de la pila de la tarea actual y retorna el de la nueva tarea.
Llama a \textit{next\_task\_id} que devuelve el número de proceso de la
nueva tarea en base al estado de cada una de ellas. Podría ocurrir que la
nueva tarea sea la misma que la anterior, si hay una única tarea (no debería
pasar esto si se llega a partir de que una tarea se bloqueó, ya que la tarea
idle siempre está cargada y nunca se bloquea) o si todas las demás están
bloqueadas. Si no es así, actualiza el valor de \textit{task\_RSP}
de la tarea actual y devuleve el de la nueva tarea.}\vspace{10pt}

{\Large\textbf{unsigned long} task\_ended()}\vspace{10pt}

\par{\textbf{Cambia la tarea actual.} Es llamada cuando la tarea actual deja
de ejecutarse desde \textit{sched\_end} en \textit{switch.asm}. A diferencia
de las dos anteriores, esta no toma como parámetro el valor de la pila ya que
no hará falta guardarlo, aunque sí devuelve el de la nueva tarea. El número
de proceso de la nueva tarea se obtiene también llamando a
\textit{next\_task\_id}.}\vspace{10pt}

{\Large\textbf{static int} next\_task\_id()}\vspace{10pt}

\par{\textbf{Retorna la próxima tarea.} Recorre las tareas en orden según su número
de proceso, a partir de la tarea actual. Cuando encuentra una tarea que pueda
ejecutarse, es decir que su estado (variable \textit{task\_state}) sea igual a
la constante \textbf{RUNNING}, retorna su número de proceso.}\vspace{10pt}

{\Large\textbf{void} end\_task\_sys()}\vspace{10pt}

\par{\textbf{Finaliza una tarea.} Es llamada cuando una tarea finaliza
su ejecución por su cuenta. Llama a\\\textit{end\_task\_common} para
reiniciar toda la información guardada de la tarea actual. Luego llama
a \textit{sched\_end} para cargar la próxima tarea.}\vspace{10pt}

{\Large\textbf{void} end\_task\_cmd(\textbf{int} pid)}\vspace{10pt}

\par{\textbf{Finaliza una tarea.} Es llamada cuando el usuario finaliza
una tarea. Al igual que \textit{end\_task\_sys}, llama a
\textit{end\_task\_common} para reiniciar toda la información de la
tarea \textit{pid}. Luego, si la tarea \textit{pid} es la tarea actual, llama
a \textit{sched\_end} para cargar la próxima tarea.}\vspace{10pt}

{\Large\textbf{void} block\_task(\textbf{int} pid)}\vspace{10pt}

\par{\textbf{Bloquea una tarea.} Pone a la tarea \textit{pid} en estado
de espera. Asigna al elemento correspondiente en el arreglo
\textit{task\_state} la constante \textbf{BLOCKED}. Si la tarea
que se bloqueó es la tarea actual llama a \textit{sched\_block}
para cargar la siguiente tarea.}\vspace{10pt}

{\Large\textbf{void} unblock(\textbf{int} pid)}\vspace{10pt}

\par{\textbf{Desbloquea una tarea.} Pone a la tarea \textit{pid} en estado
de ejecución. Asigna al elemento correspondiente en el arreglo
\textit{task\_state} la constante \textbf{RUNNING}. Sólo funciona si la
tarea estaba bloqueada, es decir si su correspondiente elemento en
\textit{task\_state} era igual a la constante \textbf{BLOCKED}.}

\subsection{Funciones de control de \textbf{pantalla}}
\vspace{10pt}

\par{En la carpeta \textit{screen} se encuentra todo el código referente a
la interacción con la salida de video. Las funciones definidas utilzan las
primitivas de \textit{cui/cui.c} para pintar la interfaz gráfica del kernel
en la salida de video.}

\subsubsection{Funciones de pantalla \textbf{generales}: screen/screen.h,
screen.c y screen.asm}%__SCREEN_H__
\vspace{10pt}

\par{En \textit{screen.asm} se define la función \textit{mem\_cpy} que mueve
grandes bloques de memoria de un lugar a otro. Esta función se utiliza para
mostrar rápidamente en la salida de video una panatalla guardada en otro
lugar de memoria. En \textit{screen.c} se declaran las funciones
\textit{toolbar}, \textit{terminal\_view}, \textit{mmu\_screen},
\textit{sched\_screen} y \textit{print\_registers} que muestran en la
salida de video la barra de estado inferior, la terminal, el mapa de memoria,
el scheduler y los registros, respectivamente. La función
\textit{draw\_terminal} también muestra la terminal en pantalla pero lo hace
con una animación. Las funciones \textit{interrupt\_save\_screen} y
\textit{interrupt\_load\_screen} guardan y cargan la pantalla actual en
la variable \textit{tmp\_buffer} (inicializada reservando una página de memoria
en \textit{screen\_init}). Son llamadas cuando se produce una interrupción. El
resto de las funciones con prefijo \textit{update\_screen\_} actualizan, según
la pantalla actual determinada información. Son llamadas cuando aquello que
muetsran en pantalla se actualiza.}

\subsubsection{Funciones de la pantalla de \textbf{memoria}: screen/mmuscrn.h y
mmuscrn.c}%__MMUSCRN_H__
\vspace{10pt}

\par{Funciones relacionadas con la pantalla del mapa de memoria. Las
funciones \textit{mmu\_up}, \textit{mmu\_down}, \textit{mmu\_left} y
\textit{mmu\_right} son llamadas cuando se presionan las teclas de
dirección en la pantalla \textbf{MMU} (como se indica en la sección de
\textit{isr/isr.c}). Las funciones \textit{mmu\_malloc}, \textit{mmu\_free}
corresponden a las teclas \keystroke{M} y \keystroke{F}, mientras que las
funciones \textit{mmu\_owner\_up}, \textit{mmu\_owner\_dn},
\textit{mmu\_type\_up} y \textit{mmu\_type\_dn} corresponden a
las teclas \keystroke{+}, \keystroke{-}, \PgUp y \PgDown.}\vspace{10pt}

{\Large\textbf{unsigned long} index\_to\_dir\_k(\textbf{int} i)}\vspace{10pt}

\par{\textbf{Convierte un índice de página en la dirección física de la
página en ese índice.} Devuelve la dirección física de la \textit{i}-ésima
página del mapa de páginas del kernel. Asume que el índice es
válido.}\vspace{10pt}

{\Large\textbf{unsigned long} index\_to\_dir\_u(\textbf{int} i)}\vspace{10pt}

\par{\textbf{Convierte un índice de página en la dirección física de la
página en ese índice.} Devuelve la dirección física de la \textit{i}-ésima
página del mapa de páginas de usuario. Asume que el índice es
válido.}\vspace{10pt}

{\Large\textbf{pixel\_t} index\_to\_pos\_k(\textbf{int} i)}\vspace{10pt}

\par{\textbf{Convierte un índice de página en el par fila-columna de la
posición correspondiente a ese índice.} Devuelve la posición (la tupla
fila-columna mediante una estructura de tipo \textit{pixel\_t}) de la
\textit{i}-ésima página del mapa de páginas del kernel. Asume que el
índice es válido.}\vspace{10pt}

{\Large\textbf{pixel\_t} index\_to\_pos\_u(\textbf{int} i)}\vspace{10pt}

\par{\textbf{Convierte un índice de página en el par fila-columna de la
posición correspondiente a ese índice.} Devuelve la posición (la tupla
fila-columna mediante una estructura de tipo \textit{pixel\_t}) de la
\textit{i}-ésima página del mapa de páginas de usuario. Asume que el
índice es válido.}

\subsubsection{Funciones de la pantalla de \textbf{scheduler}:
screen/schedscrn.h y schedscrn.c}%__SCHEDSCRN_H__
\vspace{10pt}

\par{Funciones relacionadas con la pantalla del \textit{scheduler}. Al igual
que las funciones de \textit{mmuscreen.c}, cada función está asociada a una
tecla presionada. Estas funciones son llamadas desde \textit{keyboard\_isr}
en \textit{isr.c} tras cada interrupción del teclado.}

\subsubsection{Funciones de las pantallas de \textbf{tareas}:
screen/taskscrn.h y taskscrn.c}%__TASKSCRN_H__
\vspace{10pt}

\par{Además de las funciones asociadas a teclas presionadas (\textit{task\_qu}
asociada a\keystroke{+}, \textit{task\_qd} asociada a\keystroke{-},
\textit{task\_run} asociada a\Enter y \textit{task\_kill} asociada
a\keystroke{F4}) se definen las funciones que administran la pantalla de cada
tarea. Cuando se carga una nueva tarea, desde la función \textit{load\_task}
de \textit{screen/screen.c} se llama a \textit{init\_task\_scrn} para
reservar una página de memoria en donde se almacenará la pantalla (en forma
de un arreglo de estructuras\\\textit{screen\_buffer\_entry\_t}) de la tarea.
Esta página se libera llamando a \textit{end\_task\_scrn} cuando la tarea
es eliminada. La función \textit{task\_scrn\_view} muestra la pantalla en la
memoria de video mediante una llamada a la función \textit{mem\_cpy} de
\textit{screen.asm}. Las funciones \textit{paint\_task\_scrn} y
\textit{print\_task\_scrn} funcionan como las clásicas \textit{paint} y
\textit{print} pero en lugar de modificar la memoria de video, modifican
la pantalla de la tarea (en la página reservada con \textit{init\_task\_scrn}).
Estas funciones son llamadas tras una llamada al sistema a través de las
funciones \textit{s\_paint} y \textit{s\_print} de \textit{isr/syscall.c}.
La función \textit{stamp\_task\_scrn} también pinta la pantalla de la tarea
y es llamada por la función \textit{s\_stamp} tras una llamada al sistema.}

\subsection{Funciones de administración de \textbf{comandos}: term/comandos.h y
comandos.c}%__COMMAND_H__
\vspace{10pt}

\par{En \textit{term/comandos.c} se definen todas las funciones correspondientes
a comandos de la terminal. La función\\\textit{search\_command} funciona igual
que la función \textit{search\_syscall} de \textit{isr/syscall.c}: Compara
la cadena de caracteres en \textit{msg} con cada posible comando almacenado en
el arreglo \textit{command}. Si alguno coincide, llama a la función
correspondiente en el arreglo \textit{functions}. Todos los caracteres tras
el comando se pasan como una cadena de caracteres como parámetro de la función.
Cada función se encarga de obtener sus respectivos parámetros a partir de dicha
cadena.}

\subsection{Funciones del \textbf{campo de entrada}: term/input.h y
input.c}%__INPUT_H__
\vspace{10pt}

\par{Se definen las funciones correspondientes a las teclas presionadas con
el foco puesto en el campo de entrada. La función \textit{input\_char} es
llamada en la rutina de atención de interrupción del teclado cuando se
presiona una tecla de input. Esta función agrega el caracter correspondiente
a la tecla presionada al final del campo. El resto de las fuciones corresponden
a las teclas de acción y son llamadas cuando sus respectivas teclas son
presionadas por el usuario.}

\subsection{Funciones de la \textbf{terminal}: term/term.h y term.c}%__TERM_H__
\vspace{10pt}

\par{La función \textit{terminal\_init} reserva una página de memoria para
almacenar el registro de mensajes. Es llamada por única vez durante la
inicialización del kernel. La función \textit{send\_message} agrega un mensaje
al registro. Cada mensaje se compone de dos líneas; una con el nombre del
remitente y otra con el mensaje en sí. La función \textit{add\_line} agrega
una única línea al registro. El resto de las funciones son llamadas por
la rutina de atención de interrupción del teclado al presionarse las teclas
correspondientes a las acciones que dichas funciones realizan.}

\subsection{Inicialización del \textbf{Kernel}: kernel.asm y kernel\_main.c}
\vspace{10pt}

\par{\textbf{Habilita el modo ia32e.} Carga la GDT (\textit{gdt.c}), habilita el gateA20, pasa a modo
protegido. Crea una pila para el kernel, y luego se prepara para iniciar modo ia32e (habilita PAE, setea 
IA32\_EFER.LME, setea el bit mas alto de cr0, salta a un segmento de código 64 bits).}\vspace{10pt}

\par{Luego se carga la IDT y se llama a kernel\_main.c, inicializando varios módulos
(MMU, driver FAT12, disco rígido, scheduler, etc).
Finalmente se ejecuta la tarea idle, cargada previamente en kernel\_main.c.}

%\section{Seguimiento}
%\vspace{10pt}

\newpage

\section{Errores conocidos}
\vspace{10pt}

\par{Hay 3 errores que no se han podido resolver. Son difíciles de reproducir
ya que sólo se presentan en determinadas condiciones que no han podido
identificarse. Es posible que estén relacionados ya que ambos producen una
interrupción de tipo \textit{General Protection Fault} durante una rutina
de atención del teclado. En particular se producen cuando:}
\begin{itemize}
\item{Se presiona la tecla \keystroke{L} en la pantalla del \textit{scheduler}}
\item{Se presiona alguna tecla para desplazar el registro en la terminal (ya
sea \UArrow, \DArrow, \PgUp o\PgDown)}
\item{Se presionan las teclas \RArrow o \LArrow en la pantalla de los registros}
\end{itemize}

\end{document}
